# ПРАВИЛО ВТОРОЕ Контролируй свои расходы

## Истина:
>**То, что каждый человек называет «Насущными расходами», будет расти пропорционально доходам человека. И независимо от того богат ты или нет, ты не сможешь удовлетворить все свои желания.**

**Бюджет**. Вот твой помощник. Он поможет тебе понять, что есть действительно насущные расходы, а что есть капризы, которые удовлетворять совершенно не нужно.

Представь, что ты находишься в очень долгом пути, конца которому не видно, и несёшь телегу со своими желаниями. Разве ты нагрузил бы её драгоценными камнями и золотыми слитками? Ты бы положил туда еду, питье, инструменты. А будь у тебя какие-то драгоценности, ты бы наверняка продал их и купил себе осла.

*Бюджет - не твой враг, он - твой помощник, как я уже и сказал. Он поможет тебе выбрать, что действительно нужно везти в телеге, чтобы остаток сил работал на тебя и делал твой путь легче с каждым днём.*

## Как сформировать бюджет

1. Запиши всё, что ты считаешь своими потребностями в список.
2. Выбери те потребности, которые являются наиболее важными так, чтобы на их удовлетворение уходило не более 9/10 твоего дохода. Все остальное считай желаниями, которым пока не суждено сбыться.
3. Ни в коем случае не покушайся на свою 1/10 долю доходов!

**Совет:**
>В первую очередь обеспечь свою жизнеспособность. Но не перегибай в сторону роскошных условий жизни. Думай о том, что тебе реально стоит обеспечить.
>Далее обеспечь своё развитие. В первую очередь имеется в виду образование.
>Если у тебя все-еще остаются свободные деньги, то в идеале их нужно отложить, в хорошем варианте добавить к саморазвитию, а в крайнем случае потратить на отдых и развлечения. Но крайний случай должен знать свои границы.

